{"title": "La p\u00e2tisserie fran\u00e7aise est la meilleure du monde!", "date": "21 d\u00e9cembre 2021", "image": "sebastian-coman-photography-QcerUj-jYig-unsplash.jpg", "intro": "Un article de", "share": "Partager", "text": "---\n\n_J'ai \u00e9crit cet article pour le n\u00b056 de_ Papilles_, la revue de l'[Association des Biblioth\u00e8ques Gourmandes](https://www.bibliothequesgourmandes.com/)._\n\nIl y a une quinzaine d\u2019ann\u00e9es, j\u2019ai d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Berlin. Dans les boulangeries de mon nouveau pays, on trouve quantit\u00e9s de pains d\u00e9licieux, mais au rayon viennoiseries et p\u00e2tisseries, les choses se g\u00e2tent. On a bien des croissants (prononc\u00e9s \u00ab&nbsp;cr\u00f4sson&nbsp;\u00bb) et des g\u00e2teaux, mais on est loin, tr\u00e8s loin, des op\u00e9ras, religieuses et Paris-Brest des boulangeries-p\u00e2tisseries fran\u00e7aises.\n\nBerlin n\u2019est pas le seul d\u00e9sert p\u00e2tissier. M\u00eame \u00e0 Vienne, qui devrait pourtant faire concurrence \u00e0 Paris (on ne mange pas des \u00ab&nbsp;viennoiseries&nbsp;\u00bb pour rien), p\u00e2tissiers et p\u00e2tissi\u00e8res vont se former dans les \u00e9coles de boulangerie-p\u00e2tisserie de Paris ou Lyon.\n\nD\u2019o\u00f9 vient la supr\u00e9matie p\u00e2tissi\u00e8re de la France&nbsp;? Pourquoi ne voit-on pas de p\u00e2tisseries allemandes \u00e0 Paris, alors qu\u2019il existe une quinzaines de P\u00e2tisseries \u2013 en fran\u00e7ais dans le texte \u2013 \u00e0 Berlin&nbsp;? Une courte histoire des p\u00e2tisseries fran\u00e7aises et allemande nous offre la r\u00e9ponse.\n\n## Les oublieurs, ces oubli\u00e9s\n\nDans son ouvrage monumental paru en 1892, _Les m\u00e9tiers et corporations de la Ville de Paris_, l\u2019historien Ren\u00e9 de Lespinasse rassemble les statuts des corporations de la capitale depuis le Moyen-\u00c2ge. Il consacre un chapitre entier aux p\u00e2tissiers ou plut\u00f4t aux oublieurs, qui fabriquent les oublies, sortes de gaufres d\u00e9riv\u00e9es des hosties. Les oublieurs et oublieuses ont leur propre corporation d\u00e8s le 13<sup>e</sup> si\u00e8cle, lit-on chez Lespinasse, \u00e0 laquelle s\u2019adjoignent les \u00ab&nbsp;gasteliers&nbsp;\u00bb et les \u00ab&nbsp;pastoiers<sup><a name='note_1' id='#note_1' class='note_anchor' href='#foot_1'>1</a></sup>&nbsp;\u00bb. Les p\u00e2tissiers obtiennent leurs propres statuts en 1440, mais ils sont encore associ\u00e9s aux oublieurs. Et de toutes fa\u00e7ons, les boulangers s\u2019arrogeaient probablement le droit de faire des p\u00e2tisseries, c\u2019est \u00e0 dire des p\u00e2tes \u00e0 base de farine, d\u2019eau et d\u2019\u0153ufs, farcis de poisson ou de viande<sup><a name='note_2' id='#note_2' class='note_anchor' href='#foot_2'>2</a></sup>.\n\n![Un p\u00e2tissier du 17<sup>e</sup> si\u00e8cle](/public/images/RP-P-OB-23.308.jpg)\n<small>Un p\u00e2tissier du 17<sup>e</sup> si\u00e8cle. [_Februari: Kok met een pastei_](https://www.rijksmuseum.nl/en/collection/RP-P-OB-23.308), Theodor Matham, after Joachim von Sandrart (I), 1645.</small>\n\nJusqu\u2019au 16<sup>e</sup> si\u00e8cle, non seulement la p\u00e2tisserie est mal d\u00e9finie, mais elle a tr\u00e8s mauvaise r\u00e9putation. L\u2019une des p\u00e2tisseries fr\u00e9quemment mentionn\u00e9e s\u2019appelle ainsi le \u00ab&nbsp;casse-museaux&nbsp;\u00bb. Surtout, la plupart des statuts collect\u00e9s par Lespinasse rappellent aux p\u00e2tissiers d\u2019utiliser \u00ab&nbsp;de bonnes chairs et de bons poissons non corrompus<sup><a name='note_3' id='#note_3' class='note_anchor' href='#foot_3'>3</a></sup>&nbsp;\u00bb. En clair, les p\u00e2tissi\u00e8r\u00b7es de la Renaissance vendaient souvent des confections s\u00e8ches \u00e0 s\u2019en casser les dents, et remplies de viandes avari\u00e9es. On est encore loin de la boutique Pierre Herm\u00e9.\n\nLe premier tournant est pris au 17<sup>e</sup> si\u00e8cle. Fran\u00e7ois-Pierre de La Varenne publie _Le Pastissier Fran\u00e7ois_ en 1653, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s son premier best-seller, _Le Cuisinier Fran\u00e7ois_, un des tout premiers livres de cuisine modernes. La Varenne montre que la p\u00e2tisserie est devenue un art raffin\u00e9 et complexe, digne d\u2019avoir son propre livre de recettes. Les casse-museaux sont toujours au programme, mais ce sont des beignets de p\u00e2te feuillet\u00e9e remplis de moelle de b\u0153uf au sucre et \u00e0 la cannelle<sup><a name='note_4' id='#note_4' class='note_anchor' href='#foot_4'>4</a></sup> \u2013 certainement pas ce qui se vendait dans les rues de Paris au cours des si\u00e8cles pr\u00e9c\u00e9dents. La p\u00e2tisserie a rejoint l\u2019\u00e9lite de l\u2019art culinaire, mais elle reste loin de ce que l\u2019on conna\u00eet au 21<sup>e</sup> si\u00e8cle. \u00c0 part les macarons et les pets de putain<sup><a name='note_5' id='#note_5' class='note_anchor' href='#foot_5'>5</a></sup> (rebaptis\u00e9s \u00ab&nbsp;pets de nonne&nbsp;\u00bb par la suite), une p\u00e2tissi\u00e8re d\u2019aujourd\u2019hui ne reconna\u00eetrait pas grand-chose de son art dans le livre de La Varenne.\n\nLe second tournant a lieu lors de la Restauration. La meilleure trace de ce renouveau p\u00e2tissier est l\u00e0 encore un best-seller, _Le P\u00e2tissier royal parisien_, d\u2019Antonin Car\u00eame, paru en 1815. Car\u00eame \u00e9tait la star incontest\u00e9e de la cuisine fran\u00e7aise au d\u00e9but du 19<sup>e</sup> si\u00e8cle, le premier \u00ab&nbsp;chef m\u00e9diatique&nbsp;\u00bb. Dans son livre de recettes, les p\u00e2tisseries correspondent beaucoup plus \u00e0 ce que l\u2019on conna\u00eet. On n\u2019y trouve plus de casse-museaux, mais des babas, des brioches, des kouglofs et des choux glac\u00e9s (bien que les p\u00e2tisseries sal\u00e9es n\u2019aient pas disparues).\n\nPlusieurs facteurs expliquent cette mont\u00e9e en gamme de la p\u00e2tisserie progressive, du 17<sup>e</sup> au d\u00e9but du 19<sup>e</sup> si\u00e8cle, ainsi que son virage vers le sucr\u00e9. La mise en esclavage des populations tupies et cara\u00efbes d\u2019abord, africaines ensuite, a permis la production de quantit\u00e9s consid\u00e9rables de sucre, qui devient un symbole de statut pour les riches Europ\u00e9ens. En apportant \u00e0 table des cr\u00e9ations en sucre, on met en sc\u00e8ne son propre pouvoir<sup><a name='note_6' id='#note_6' class='note_anchor' href='#foot_6'>6</a></sup>. Ensuite, la vie \u00e0 la cour demandait aux nobles de rivaliser d\u2019originalit\u00e9 et de raffinement. Le repas, moment social par excellence, se pr\u00eatait \u00e0 cette comp\u00e9tition au m\u00eame titre que les habits ou les perruques.\n\nSi cela permet d\u2019expliquer pourquoi la p\u00e2tisserie moderne est apparue au 18<sup>e</sup> si\u00e8cle, cela n\u2019explique en rien pourquoi les p\u00e2tisseries fran\u00e7aises ont si bonne r\u00e9putation. Et en effet, jusqu\u2019au 19<sup>e</sup> si\u00e8cle, la France est loin d\u2019\u00eatre le centre du monde p\u00e2tissier.\n\n## Habsbourg et p\u00e2tissiers\n\nDu 15<sup>e</sup> au 18<sup>e</sup> si\u00e8cle, l\u2019Europe est le th\u00e9\u00e2tre de la rivalit\u00e9 entre la maison de Valois, puis de Bourbon, et celle de Habsbourg. La cour de Vienne a des vassaux de Flandres jusqu\u2019\u00e0 la Sil\u00e9sie&nbsp;; elle n\u2019a rien \u00e0 envier \u00e0 celle de Paris ou de Versailles. Les nobles autrichiens n\u2019avaient sans doute aucun complexe d\u2019inf\u00e9riorit\u00e9 gastronomique vis-\u00e0-vis de leurs homologues fran\u00e7ais. D\u2019ailleurs, quand l\u2019empereur Ferdinand I cherche un p\u00e2tissier au milieu du 16<sup>e</sup> si\u00e8cle, il le fait venir des Pays-Bas, pas de France<sup><a name='note_7' id='#note_7' class='note_anchor' href='#foot_7'>7</a></sup>.\n\nLa capitale imp\u00e9riale a fait na\u00eetre une culture gastronomique sur les tables de ses nobles, qui ont engag\u00e9 les meilleurs cuisiniers d\u2019Europe. Ces derniers ont \u00e0 leur tour incit\u00e9 les paysans et paysannes des provinces environnantes \u00e0 produire des l\u00e9gumes, fruits et animaux de qualit\u00e9. Antonin Car\u00eame, qui r\u00e9side \u00e0 Vienne plusieurs mois au d\u00e9but du 19<sup>e</sup> si\u00e8cle (il y est au service de l\u2019ambassadeur britannique) et qui a visit\u00e9 plusieurs pays d\u2019Europe, l\u2019admet dans _Le Ma\u00eetre d\u2019h\u00f4tel fran\u00e7ais_, un livre de cuisine qu\u2019il publie en 1822. Alors qu\u2019il y fait montre d\u2019un chauvinisme sans bornes (\u00ab&nbsp;France, que ton sol est sup\u00e9rieur \u00e0 celui de tous les pays!&nbsp;\u00bb y \u00e9crit-il<sup><a name='note_8' id='#note_8' class='note_anchor' href='#foot_8'>8</a></sup>), on y apprend que Vienne est (apr\u00e8s Paris \u00e9videmment) la ville \u00ab&nbsp;la plus agr\u00e9able&nbsp;\u00bb pour faire la cuisine<sup><a name='note_9' id='#note_9' class='note_anchor' href='#foot_9'>9</a></sup>.\n\nLes \u00e9crivains autrichiens ont archiv\u00e9 et diffus\u00e9 la richesse de la cuisine viennoise dans de nombreux livres de recettes. En 1760, Ignaz Gartler publie son \u00ab&nbsp;livre des recettes viennoises \u00e9prouv\u00e9es&nbsp;\u00bb (_Wienerisches bew\u00e4hrtes Kochbuch_), qui a connu un succ\u00e8s ph\u00e9nom\u00e9nal et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 quasiment tous les ans jusqu\u2019au milieu du 19<sup>e</sup> si\u00e8cle. Je n\u2019ai pas retrouv\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9dition, mais dans celle de 1790, on compte 46 recettes de p\u00e2tisseries, et 163 dans celle de 1817. Au del\u00e0 du nombre et de la vari\u00e9t\u00e9 des p\u00e2tisseries viennoises, aucune de ces recettes n\u2019utilise de termes fran\u00e7ais (sauf une, celle des _Tortoletel_ aux amandes)<sup><a name='note_10' id='#note_10' class='note_anchor' href='#foot_10'>10</a></sup>.\n\nPeut-\u00eatre que le reste de l\u2019Allemagne avait aussi de bons p\u00e2tissiers, mais c\u2019est moins s\u00fbr. Une noble en exil dans le Brandebourg en 1794 a \u00e9t\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 \u00e9crire que les p\u00e2tisseries berlinoises \u00e9taient les meilleures du monde et que \u00ab&nbsp;celle des plus habiles p\u00e2tissiers de Paris ne [pouvaient] lui \u00eatre compar\u00e9e&nbsp;\u00bb (parce que les Allemands utilisent de la farine d\u2019\u00e9peautre et non de froment, dit-elle). Mais je n\u2019ai qu\u2019une confiance limit\u00e9e dans ses go\u00fbts, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019elle trouvait les p\u00e2tisseries en g\u00e9n\u00e9ral \u00ab&nbsp;tr\u00e8s malsaines<sup><a name='note_11' id='#note_11' class='note_anchor' href='#foot_11'>11</a></sup>&nbsp;\u00bb.\n\nL\u2019influence fran\u00e7aise est tout aussi inexistante dans les livres allemands et autrichiens publi\u00e9s au 19<sup>e</sup> si\u00e8cle. En 1837, un livre de recettes autrichien parle des \u00ab&nbsp;p\u00e2tissiers ou de ce qu\u2019on nomme Mandoletti, que l\u2019on trouve en nombre dans les grandes villes<sup><a name='note_12' id='#note_12' class='note_anchor' href='#foot_12'>12</a></sup>&nbsp;\u00bb. Si les Autrichiens tenaient en estime une nation pour leurs p\u00e2tisseries, c\u2019\u00e9tait plut\u00f4t l\u2019Italie.\n\nEncore en 1880, une intellectuelle autrichienne, Eufemia Kudriaffsky, \u00e9crit une histoire culturelle de la cuisine, un si\u00e8cle avant que les historiens ne daignent se pencher sur le sujet. Elle reconna\u00eet que les Fran\u00e7ais sont des mod\u00e8les europ\u00e9ens en ce qui concerne l\u2019habillement et la nourriture<sup><a name='note_13' id='#note_13' class='note_anchor' href='#foot_13'>13</a></sup>. Mais quand elle liste les sp\u00e9cialit\u00e9s de chaque pays, la France se voit attribuer les potages et les rago\u00fbts, alors que l\u2019Autriche se distingue par ses p\u00e2tisseries<sup><a name='note_14' id='#note_14' class='note_anchor' href='#foot_14'>14</a></sup>.\n\nDans le reste de l\u2019Autriche-Hongrie, ou en tous cas dans ses p\u00e2tisseries, impossible de retrouver une quelconque influence fran\u00e7aise avant la toute fin du 19<sup>e</sup> si\u00e8cle. Dans une histoire des p\u00e2tisseries de Pest, grande ville hongroise situ\u00e9e 250 kilom\u00e8tres en aval de Vienne le long du Danube, l\u2019historien R\u00f3zsa Mikl\u00f3s rapporte d\u2019une part qu\u2019il existait plusieurs p\u00e2tisseries<sup><a name='note_15' id='#note_15' class='note_anchor' href='#foot_15'>15</a></sup>. De trois \u00e9tablissements en 1814, on en comptait d\u00e9j\u00e0 18 en 1848. Bien s\u00fbr, c\u2019\u00e9tait moins qu\u2019\u00e0 Paris, o\u00f9 Car\u00eame compte 258 p\u00e2tissiers en 1815<sup><a name='note_16' id='#note_16' class='note_anchor' href='#foot_16'>16</a></sup>. Mais Paris avait \u00e0 l\u2019\u00e9poque 700&nbsp;000 habitants, contre 60&nbsp;000 \u00e0 Pest au milieu du 19<sup>e</sup> si\u00e8cle. Dans les deux villes, on avait donc environ 3&nbsp;000 habitants  pour une p\u00e2tisserie. Surtout, R\u00f3zsa a explor\u00e9 les biographies des p\u00e2tissiers install\u00e9s \u00e0 Pest au 19<sup>e</sup> si\u00e8cle. L\u2019un a appris le m\u00e9tier \u00e0 W\u00fcrzburg, l\u2019autre \u00e0 Vienne, un autre encore \u00e0 G\u00f6ttingen. Tous ou presque sont allemands (sauf un Suisse), ce qui montre l\u2019influence de la p\u00e2tisserie autrichienne dans le reste de l\u2019empire. Aucun n\u2019\u00e9tait hongrois\u2026 ou fran\u00e7ais.\n\nSi la p\u00e2tisserie viennoise avait une telle influence, pourquoi l\u2019a-t-elle perdue&nbsp;? Pourquoi les p\u00e2tissiers viennois viennent-ils aujourd\u2019hui se former \u00e0 Paris, et non pas l\u2019inverse&nbsp;?\n\n## Guerre et pets de nonnes\n\nLa r\u00e9ponse est en partie culturelle. La Varenne et Car\u00eame publient leurs livres en fran\u00e7ais. De la fin du 17<sup>e</sup> au milieu du 19<sup>e</sup> si\u00e8cle, tout ce que l\u2019Europe compte d\u2019intellectuels et de puissants parle, ou au moins lit le fran\u00e7ais. Ignaz Gartler, qui a publi\u00e9 en 1760 son livre de \u00ab&nbsp;recettes \u00e9prouv\u00e9es&nbsp;\u00bb, \u00e9tait peut-\u00eatre aussi talentueux que les chefs fran\u00e7ais. Mais en publiant en allemand, et en Fraktur (l\u2019\u00e9criture gothique), il s\u2019assurait de ne pas \u00eatre lu au-del\u00e0 des fronti\u00e8res du Saint-Empire.\n\nPar ailleurs, les Habsbourg n\u2019ont pas vraiment encourag\u00e9 l\u2019\u00e9dition<sup><a name='note_17' id='#note_17' class='note_anchor' href='#foot_17'>17</a></sup>. Les publications de Vienne, journaux ou livres, n\u2019ont jamais menac\u00e9 l\u2019h\u00e9g\u00e9monie culturelle du fran\u00e7ais. Par la force des choses, le vocabulaire et les techniques des p\u00e2tissiers fran\u00e7ais se sont r\u00e9pandues en Europe, quand celles des p\u00e2tissiers viennois sont rest\u00e9es circonscrites \u00e0 l\u2019Europe centrale. R\u00e9sultat, les p\u00e2tissiers parisiens n\u2019ont pas cherch\u00e9 \u00e0 imiter leurs coll\u00e8gues viennois en plongeant le pain dans l\u2019eau bouillante avant la cuisson, pour faire des _bagels_, ou dans une solution basique, pour faire des _bretzels_. Encore aujourd\u2019hui, les _Laugencroissants_ (des croissants cuits comme des bretzels) sont introuvables en France, et c\u2019est bien dommage.\n\nAu cours du 19<sup>e</sup> si\u00e8cle, les livres de recettes autrichiens sp\u00e9cialis\u00e9s dans la p\u00e2tisserie font de plus en plus de place aux termes fran\u00e7ais. En 1860, _Der Vollkommene Conditor_ (\u00ab&nbsp;le confiseur accompli&nbsp;\u00bb) parle de _Biscuits_ et non plus de _Zwieback_ (litt\u00e9ralement \u00ab&nbsp;bis-cuit&nbsp;\u00bb en allemand), de _Bonbons_ et non plus de _Zuckererbsen_ (\u00ab&nbsp;pois de sucre&nbsp;\u00bb)<sup><a name='note_18' id='#note_18' class='note_anchor' href='#foot_18'>18</a></sup>. Il faudrait faire une \u00e9tude approfondie pour savoir si le vocabulaire des p\u00e2tissiers autrichiens a effectivement gliss\u00e9 vers le fran\u00e7ais comme je l\u2019imagine. Reste qu\u2019\u00e0 la fin du 19<sup>e</sup> si\u00e8cle, ils commencent \u00e0 parler de leur art comme de la _P\u00e2tisserie_, en fran\u00e7ais dans le texte<sup><a name='note_19' id='#note_19' class='note_anchor' href='#foot_19'>19</a></sup>.\n\nL\u2019h\u00e9g\u00e9monie du fran\u00e7ais a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le dans l\u2019extinction de la tradition p\u00e2tissi\u00e8re viennoise. Mais la raison principale de cette chute est sans doute plus prosa\u00efque, c\u2019est la guerre. Alors qu\u2019elle \u00e9tait capitale imp\u00e9riale, attirant des sujets de Trente en Italie jusqu\u2019\u00e0 L\u00e9opol en Galicie (actuelle Lviv en Ukraine), Vienne s\u2019est retrouv\u00e9e en 1918 capitale d\u2019une petite r\u00e9publique alpine. La ville n\u2019a d\u2019ailleurs jamais retrouv\u00e9 sa population d\u2019avant la premi\u00e8re guerre mondiale. Dans le reste de l\u2019empire austro-hongrois, les transformations furent souvent plus brutales. Les p\u00e2tissiers de Pest devenue Budapest firent face aux p\u00e9nuries d\u2019abord, puis \u00e0 la r\u00e9publique sovi\u00e9tique de Hongrie en 1919, enfin \u00e0 la dictature de Horthy.\n\nUne historienne hongroise a retrac\u00e9 la biographie d\u2019un p\u00e2tissier de Budapest dans ces ann\u00e9es l\u00e0, Berta Mih\u00e1ly<sup><a name='note_20' id='#note_20' class='note_anchor' href='#foot_20'>20</a></sup>. Son premier employeur a ferm\u00e9 boutique \u00e0 la fin de la guerre, d\u2019abord parce qu\u2019il n\u2019avait droit qu\u2019\u00e0 quelques kilos de farine par mois, ensuite parce qu\u2019il avait peur que les communistes lui reprochent de faire des mets bourgeois. Berta a d\u00fb prendre un travail \u00e0 l\u2019usine. Mais quand, quelques ann\u00e9es plus tard, il souhaite retourner \u00e0 son premier m\u00e9tier, on lui r\u00e9pond qu\u2019un ouvrier qui n\u2019a pas travaill\u00e9 dans une p\u00e2tisserie pendant plus de cinq a n\u2019est plus bon \u00e0 rien. Berta a finalement pu se mettre \u00e0 son compte quelques ann\u00e9es plus tard, mais son histoire est sans doute repr\u00e9sentative de toute une g\u00e9n\u00e9ration de p\u00e2tissiers d\u2019Europe centrale. Les guerres et l\u2019Holocauste en ont tu\u00e9 une partie, les p\u00e9nuries et les retournements id\u00e9ologiques ont presque an\u00e9anti les autres.\n\nPendant ce temps-l\u00e0, la vie des p\u00e2tissiers parisiens n\u2019\u00e9tait pas rose tous les jours, mais la capitale restait le centre d\u2019un empire gigantesque. Les clients et clientes de Dalloyau ou de Len\u00f4tre, comme les nobles de l\u2019Ancien R\u00e9gime, avaient \u00e0 c\u0153ur de se distinguer en d\u00e9gustant les p\u00e2tisseries \u00e0 la mode du moment. La diffusion de la r\u00e9frig\u00e9ration artificielle a permis de nouvelles cr\u00e9ations. Les cr\u00e8mes et mousses ont rejoint les macarons et les mille-feuilles sur les pr\u00e9sentoirs.\n\n![Des apprentis-p\u00e2tissiers au 20<sup>e</sup> si\u00e8cle](/public/images/Rue_du_Terrage\u00e9cole_[...]Agence_de_btv1b9028776w_1.jpeg)\n<small>Des apprentis-p\u00e2tissiers au 20<sup>e</sup> si\u00e8cle. [Rue du Terrage : \u00e9cole d'apprentissage de patisserie / Agence Meurisse](https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b9028776w.r=p%C3%A2tisserie?rk=64378;0#), 1931.</small>\n\nLa p\u00e2tisserie fran\u00e7aise s\u2019est impos\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019h\u00e9g\u00e9monie culturelle fran\u00e7aise au 19<sup>e</sup> si\u00e8cle. Elle a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 partout, comme le concept de restaurant \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque (on dit bien _restaurant_ en anglais, _Restaurant_ en allemand et _restaurace_ en tch\u00e8que). Dans la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 20<sup>e</sup> si\u00e8cle, sa principale concurrente, la p\u00e2tisserie viennoise, s\u2019est effondr\u00e9e, lui laissant le champ libre.\n\nDans la seconde moiti\u00e9 du 20<sup>e</sup> si\u00e8cle, la p\u00e2tisserie a fait face \u00e0 un probl\u00e8me de d\u00e9finition. Sans r\u00e9elle concurrence, on en est venu \u00e0 consid\u00e9rer que la \u00ab&nbsp;p\u00e2tisserie&nbsp;\u00bb \u00e9tait tout simplement ce que produisaient les p\u00e2tissiers fran\u00e7ais. Quand je parlais de p\u00e2tissiers autrichiens plus haut, je parlais en r\u00e9alit\u00e9 de plusieurs sortes de productions. La _Zuckerb\u00e4ckerei_ (p\u00e2tisseries au sucre), la _Feinb\u00e4ckerei_ (p\u00e2tisserie fine), la _Kuchenb\u00e4ckerei_ (les g\u00e2teaux), et d\u2019autres. Les livres autrichiens reconnaissaient d\u2019ailleurs que ces concepts se superposaient. L\u2019adoption du terme fran\u00e7ais a aussi permis de d\u00e9signer par un seul mot un ensemble de pratiques qui n\u2019avaient pas d\u2019enveloppe lexicale commune.\n\nM\u00eame les douanes, qui d\u00e9finissent pourtant chaque produit pour pouvoir le taxer comme il se doit, n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 cerner la p\u00e2tisserie. Dans le \u00ab&nbsp;syst\u00e8me harmonis\u00e9&nbsp;\u00bb de l\u2019Organisation mondiale des douanes, qui est utilis\u00e9 pour classifier chaque marchandise d\u00e8s qu\u2019elle passe une fronti\u00e8re, les p\u00e2tisseries occupent la position 1905, avec la boulangerie et la biscuiterie. Mais une p\u00e2tisserie au chocolat, comme un op\u00e9ra (surgel\u00e9 \u00e9videmment), sera sans doute enregistr\u00e9 sous l\u2019\u00e9tiquette 1806-90, \u201cautres pr\u00e9parations \u00e0 base de cacao<sup><a name='note_21' id='#note_21' class='note_anchor' href='#foot_21'>21</a></sup>\u201d.\n\nLe concept de p\u00e2tisserie est devenu compl\u00e8tement autor\u00e9f\u00e9rentiel. Une p\u00e2tisserie, c\u2019est ce qu\u2019on mange chez le p\u00e2tissier, en fran\u00e7ais dans le texte. La p\u00e2tisserie fran\u00e7aise est forc\u00e9ment la meilleure du monde puisqu\u2019elle ne se r\u00e9f\u00e8re qu\u2019\u00e0 elle-m\u00eame. Le ph\u00e9nom\u00e8ne s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 dans les derni\u00e8res d\u00e9cennies. Dans les publications en anglais ou en allemand, les concepts de _pastry_ ou de _Zuckerb\u00e4ckerei_ sont peu \u00e0 peu remplac\u00e9s par celui de \u00ab&nbsp;p\u00e2tisserie&nbsp;\u00bb<sup><a name='note_22' id='#note_22' class='note_anchor' href='#foot_22'>22</a></sup>.\n\nLa domination fran\u00e7aise dans le domaine ne durera que tant que le luxe sera associ\u00e9 \u00e0 l\u2019image de la France. Depuis la renaissance \u00e9conomique du Japon \u00e0 la fin du 20<sup>e</sup> si\u00e8cle, des entreprises nipponnes exportent par exemple le \u00ab&nbsp;wagashi&nbsp;\u00bb (la confiserie japonaise, que l\u2019on peut d\u00e9guster par exemple chez Toraya \u00e0 Paris). La concurrence entre cultures p\u00e2tissi\u00e8res est revenue, et c\u2019est tant mieux.\n\n\n<article class='message is-link' id='newsletter'>  <div class='message-header'>    <p>Newsletter</p>  </div>  <div class='message-body'>    <p>Si vous voulez recevoir mon prochain texte directement par e-mail, indiquez votre adresse ci-dessous.</p>\n<form style='padding:3px;' action='https://tinyletter.com/nkb' method='post' target='popupwindow' onsubmit='window.open('https://tinyletter.com/nkb', 'popupwindow', 'scrollbars=yes,width=800,height=600');return true'><p><input type='text' style='width:300px' placeholder='Votre adresse e-mail ici' name='email' id='tlemail' class='input'/></p><input type='hidden' value='1' name='embed'/><input type='submit' value='Envoyer' class='button is-link' /></form>  </div></article><article class='message is-link'>  <div class='message-header'>    <p>Plus de lecture</p>  </div>  <div class='message-body'>    <p>Si vous avez appr\u00e9ci\u00e9 ce texte, vous aimerez certainement mes livres\u00a0!</p> <div class='columns'>  <div class='column'>  <a href='https://www.placedeslibraires.fr/livre/9782955966051-bouffes-bluffantes-la-veritable-histoire-de-la-nourriture-de-la-prehistoire-au-kebab-nicolas-kayser-bril/'>  <figure class='image'>    <img src='https://images.epagine.fr/051/9782955966051_1_m.jpg'>  </figure>  </div></a>  <div class='column'>  <a href='https://www.placedeslibraires.fr/livre/9782490698042-breuvages-bluffants-lait-biere-vin-the-cafe-la-veritable-histoire-de-nos-boissons-preferees-nicolas-kayser-bril/'>    <figure class='image'>    <img src='https://images.epagine.fr/042/9782490698042_1_m.jpg'>  </figure></a>  </div>  <div class='column'><a href='https://www.placedeslibraires.fr/livre/9782490698264-voracisme-trois-siecles-de-suprematie-blanche-dans-l-assiette-nicolas-kayser-bril/'>    <figure class='image'>    <img src='https://images.epagine.fr/264/9782490698264_1_m.jpg'>  </figure></a>  </div></div> </div></article>\n\n <a name='notes' ></a>\n\n### Notes \n\n\n\n<a href='#note_1' name='foot_1' data-text='Beauvill\u00e9, Guillemette de. \u201cLes noms de famille de France tir\u00e9s des noms de m\u00e9tiers, de charges et de dignit\u00e9s (Suite)\u201d. Revue Internationale d\u2019Onomastique, Septembre 1954. p. 221-234.'>1.</a> Beauvill\u00e9, Guillemette de. \u201cLes noms de famille de France tir\u00e9s des noms de m\u00e9tiers, de charges et de dignit\u00e9s (Suite)\u201d. _Revue Internationale d'Onomastique_, Septembre 1954. p. 221-234.\n\n\n<a href='#note_2' name='foot_2' data-text='Lespinasse, Ren\u00e9 de. Les m\u00e9tiers et corporations de la ville de Paris. Tome I, 1886. p. 366.'>2.</a> Lespinasse, Ren\u00e9 de. _Les m\u00e9tiers et corporations de la ville de Paris_. Tome I, 1886. p. 366.\n\n\n<a href='#note_3' name='foot_3' data-text='Ibid. p. 377.'>3.</a> _Ibid._ p. 377.\n\n\n<a href='#note_4' name='foot_4' data-text='La Varenne, Fran\u00e7ois-Pierre de. Le Pastissier Fran\u00e7ois. Elzevier, 1655, p. 174.'>4.</a> La Varenne, Fran\u00e7ois-Pierre de. _Le Pastissier Fran\u00e7ois_. Elzevier, 1655, p. 174.\n\n\n<a href='#note_5' name='foot_5' data-text='La recette est dans Le Cuisinier Fran\u00e7ois, p. 235 de l\u2019\u00e9dition de 1651.'>5.</a> La recette est dans _Le Cuisinier Fran\u00e7ois_, p. 235 de l\u2019\u00e9dition de 1651.\n\n\n<a href='#note_6' name='foot_6' data-text='Mintz, Sidney W. Sweetness and power: The place of sugar in modern history. Penguin, 1986.'>6.</a> Mintz, Sidney W. _Sweetness and power: The place of sugar in modern history_. Penguin, 1986.\n\n\n<a href='#note_7' name='foot_7' data-text='Kudriaffsky, Eufemia. Die Historische K\u00fcche. Hartleben, 1880, p. 273.'>7.</a> Kudriaffsky, Eufemia. _Die Historische K\u00fcche_. Hartleben, 1880, p. 273.\n\n\n<a href='#note_8' name='foot_8' data-text='Car\u00eame, Augustin. Le Ma\u00eetre-d\u2019h\u00f4tel fran\u00e7ais, Tome second. J. Renouard, 1842 \u2018premi\u00e8re \u00e9dition 1822], p. 109.'>8.</a> Car\u00eame, Augustin. _Le Ma\u00eetre-d'h\u00f4tel fran\u00e7ais_, Tome second. J. Renouard, 1842 [premi\u00e8re \u00e9dition 1822], p. 109.\n\n\n<a href='#note_9' name='foot_9' data-text='Ibid. p. 215.'>9.</a> _Ibid_. p. 215.\n\n\n<a href='#note_10' name='foot_10' data-text='Ailleurs dans le livre (\u00e9dition de 1790), on trouve quand m\u00eame des mots issus du fran\u00e7ais, comme Ragou, Schampian (champignons de Paris), Blamaschee (blanc-manger). Je n\u2019ai pas connaissance d\u2019une \u00e9tude compl\u00e8te sur la place du fran\u00e7ais dans la cuisine autrichienne du 18<sup>e</sup> si\u00e8cle.'>10.</a> Ailleurs dans le livre (\u00e9dition de 1790), on trouve quand m\u00eame des mots issus du fran\u00e7ais, comme _Ragou_, _Schampian_ (champignons de Paris), _Blamaschee_ (blanc-manger). Je n\u2019ai pas connaissance d\u2019une \u00e9tude compl\u00e8te sur la place du fran\u00e7ais dans la cuisine autrichienne du 18<sup>e</sup> si\u00e8cle.\n\n\n<a href='#note_11' name='foot_11' data-text='Genlis, St\u00e9phanie-F\u00e9licit\u00e9, comtesse de. Maison rustique, pour servir \u00e0 l\u2019\u00e9ducation de la jeunesse, Tome second. Maradan, 1810, p. 87.'>11.</a> Genlis, St\u00e9phanie-F\u00e9licit\u00e9, comtesse de. _Maison rustique, pour servir \u00e0 l'\u00e9ducation de la jeunesse_, Tome second. Maradan, 1810, p. 87.\n\n\n<a href='#note_12' name='foot_12' data-text='Teuber, Carl, et Margaretha Reich. Erstes National-Kochbuch in praktisch unterrichtenden Gespr\u00e4chen zwischen Koch, K\u00f6chinn, Leopold Grund, 1837, p. 286.'>12.</a> Teuber, Carl, et Margaretha Reich. _Erstes National-Kochbuch in praktisch unterrichtenden Gespr\u00e4chen zwischen Koch, K\u00f6chinn_, Leopold Grund, 1837, p. 286.\n\n\n<a href='#note_13' name='foot_13' data-text='Kudriaffsky, op. cit., p. 123.'>13.</a> Kudriaffsky, _op. cit._, p. 123.\n\n\n<a href='#note_14' name='foot_14' data-text='Ibid. p. 222-223.'>14.</a> _Ibid._ p. 222-223.\n\n\n<a href='#note_15' name='foot_15' data-text='R\u00f3zsa Mikl\u00f3s. \u201cDie T\u00e4tigkeit des Zuckerb\u00e4ckers Friedrich Heger und die Zuckerb\u00e4cker der im Ausbau befindlichen Pester Leopoldstadt\u201d, Tanulm\u00e1nyok Budapest M\u00faltj\u00e1b\u00f3l 22., 1988, p. 103-134.'>15.</a> R\u00f3zsa Mikl\u00f3s. \u201cDie T\u00e4tigkeit des Zuckerb\u00e4ckers Friedrich Heger und die Zuckerb\u00e4cker der im Ausbau befindlichen Pester Leopoldstadt\u201d, _Tanulm\u00e1nyok Budapest M\u00faltj\u00e1b\u00f3l 22._, 1988, p. 103-134.\n\n\n<a href='#note_16' name='foot_16' data-text='Car\u00eame, Augustin. Le P\u00e2tissier royal parisien, Tome premier. J. Renouard, 1848 \u2018premi\u00e8re \u00e9dition 1815], p. xxx.'>16.</a> Car\u00eame, Augustin. _Le P\u00e2tissier royal parisien_, Tome premier. J. Renouard, 1848 [premi\u00e8re \u00e9dition 1815], p. xxx.\n\n\n<a href='#note_17' name='foot_17' data-text='Au moins sous le r\u00e8gle de Marie Th\u00e9r\u00e8se, voir Stollberg-Rilinger, Barbara. Maria Theresia: Die Kaiserin in ihrer Zeit, CH Beck, 2019.'>17.</a> Au moins sous le r\u00e8gle de Marie Th\u00e9r\u00e8se, voir Stollberg-Rilinger, Barbara. _Maria Theresia: Die Kaiserin in ihrer Zeit_, CH Beck, 2019.\n\n\n<a href='#note_18' name='foot_18' data-text='Je compare l\u00e0 l\u2019\u00e9dition de 1817 du Wienerisches bew\u00e4hrtes Kochbuch avec l\u2019\u00e9dition de 1860 du Vollkommener Conditor. Il faudrait comparer la place des termes fran\u00e7ais dans les \u00e9ditions successives de ce livre, l\u2019un des tout premiers en allemand consacr\u00e9 exclusivement \u00e0 la confiserie et \u00e9dit\u00e9 de nombreuses fois tout au long du 19<sup>e</sup> si\u00e8cle.'>18.</a> Je compare l\u00e0 l\u2019\u00e9dition de 1817 du _Wienerisches bew\u00e4hrtes Kochbuch_ avec l\u2019\u00e9dition de 1860 du _Vollkommener Conditor_. Il faudrait comparer la place des termes fran\u00e7ais dans les \u00e9ditions successives de ce livre, l\u2019un des tout premiers en allemand consacr\u00e9 exclusivement \u00e0 la confiserie et \u00e9dit\u00e9 de nombreuses fois tout au long du 19<sup>e</sup> si\u00e8cle.\n\n\n<a href='#note_19' name='foot_19' data-text='Dans: Epstein, Jacob. Der Wiener Conditor. Daberkow, 1890 \u2018premi\u00e8re \u00e9dition 1871].'>19.</a> Dans: Epstein, Jacob. _Der Wiener Conditor_. Daberkow, 1890 [premi\u00e8re \u00e9dition 1871].\n\n\n<a href='#note_20' name='foot_20' data-text='G. Sin Edit. \u201c\u00c9letm\u00f3dvizsg\u00e1lat egy budakal\u00e1szi cukr\u00e1szm\u0171hely m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9nek elemz\u00e9se kapcs\u00e1n (1919\u20131950)\u201d, Fejezetek Pest megye t\u00f6rt\u00e9net\u00e9b\u0151l II., 1979, p. 211.'>20.</a> G. Sin Edit. \u201c\u00c9letm\u00f3dvizsg\u00e1lat egy budakal\u00e1szi cukr\u00e1szm\u0171hely m\u0171k\u00f6d\u00e9s\u00e9nek elemz\u00e9se kapcs\u00e1n (1919\u20131950)\u201d, _Fejezetek Pest megye t\u00f6rt\u00e9net\u00e9b\u0151l II._, 1979, p. 211.\n\n\n<a href='#note_21' name='foot_21' data-text='Je n\u2019ai pas trouv\u00e9 d\u2019informations pr\u00e9cises \u00e0 ce sujet, mais la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019import-export Zauba rend publique une partie des marchandises qu\u2019elle transporte, o\u00f9 l\u2019on voit que des produits appel\u00e9s \u201cp\u00e2tisseries\u201d ne sont pas enregistr\u00e9s sous la position 1905. Voir en ligne zauba.com/import-patisseries-hs-code.html.'>21.</a> Je n\u2019ai pas trouv\u00e9 d\u2019informations pr\u00e9cises \u00e0 ce sujet, mais la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019import-export Zauba rend publique une partie des marchandises qu\u2019elle transporte, o\u00f9 l\u2019on voit que des produits appel\u00e9s \u201cp\u00e2tisseries\u201d ne sont pas enregistr\u00e9s sous la position 1905. Voir en ligne zauba.com/import-patisseries-hs-code.html.\n\n\n<a href='#note_22' name='foot_22' data-text='Les donn\u00e9es de Google Ngram ne sont pas exploitables en valeurs absolues (on ne conna\u00eet pas les sources que Google y a mis) mais en valeurs relatives. Relativement \u00e0 pastry, la fr\u00e9quence du mot \u201cp\u00e2tisserie\u201d a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par quatre depuis 1950 dans le corpus en anglais, et par six dans le corpus en allemand sur la m\u00eame p\u00e9riode, relativement \u00e0 Zuckerb\u00e4ckerei, Feinb\u00e4ckerei et Kuchenb\u00e4ckerei.'>22.</a> Les donn\u00e9es de Google Ngram ne sont pas exploitables en valeurs absolues (on ne conna\u00eet pas les sources que Google y a mis) mais en valeurs relatives. Relativement \u00e0 _pastry_, la fr\u00e9quence du mot \u201cp\u00e2tisserie\u201d a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par quatre depuis 1950 dans le corpus en anglais, et par six dans le corpus en allemand sur la m\u00eame p\u00e9riode, relativement \u00e0 _Zuckerb\u00e4ckerei_, _Feinb\u00e4ckerei_ et _Kuchenb\u00e4ckerei_.\n", "description": "Mis \u00e0 part les Laugencroissants."}